1,200人上街 「搜」獵鄭若驊 「公眾利益為先 覆核非擋箭牌」

2018年12月24日
1,200人上街 「搜」獵鄭若驊
「公眾利益為先 覆核非擋箭牌」

21,024
分享

社民連製作大型潛水員道具參與遊行，諷刺鄭若驊失蹤。朱永倫攝

【龜縮10天】

【本報訊】律政司司長鄭若驊在無尋求獨立法律意見下，放生收受UGL 5,000萬元的前特首梁振英，更在爭議聲中繼續休假，逃避回應公眾質疑。1,200人昨冒雨遊行，抗議鄭一人說了算，卻又「潛水」拒交代司法決定，令法治變人治，要求她下台。雖然律政司以有人提司法覆核為由拒交代，但民主派及法律界認為，由於涉及重大公眾利益，司法覆核已不能作擋箭牌；又要求再就案件尋求獨立法律意見，否則不排除對鄭啟動不信任動議。
記者：梁穎妍

相關新聞：「放生689令香港沉淪」

民主派昨在雨中發起遊行，要求鄭若驊交代不檢控及不外判法律意見的原因，他們高叫「狼英唔落鑊，法治好大鑊，程序不公義，破壞港法治」、「鄭若驊落台，梁振英坐監」等口號，又在集會現場掟貼有鄭樣貌的大型西瓜波「尋人」，不滿鄭本月12日公佈不檢控決定後，一直未現身回應，遊行隊伍以律政中心為終點，他們向律政司代表遞交請願信後和平散去。大會指有約1,200名市民出席，警方則指遊行高峯時人數約為525人。

1,200名市民昨冒雨上街，抗議鄭若驊不肯面對公眾。何頴賢攝

主辦單位製作貼有鄭若驊大頭肖像的巨型西瓜波，寓意早日「尋人」成功。

「唔好畀法治變人治」

多名民主派立法會議員都有現身撐場，專業議政李國麟表示，自由及法治為香港最後的堡壘，UGL案件不應由鄭若驊一人說了算，「唔好畀法治變人治」。民主黨主席胡志偉提到另一名前特首曾蔭權在涉貪案中與梁的待遇大不同，指當年律政司多番就曾的案件尋求獨立法律意見，最終決定提控，批評律政司目前做法難令人相信其決定不偏不倚。

對於律政司以市民正申請司法覆核為由，拒交代UGL案詳情，法律界議員郭榮鏗反駁指，涉及重大公眾利益，所有事都可以交代，強調對方在法庭上都要披露相關理據，公開回應並不構成影響；又特別強調鄭至少要回應為何梁沒主動申報都不構成違法，「申報可以自己揀㗎咩？」民主黨林卓廷亦表示，尊重市民提出司法覆核的權利，不會要求對方撤回，但強調已徵詢法律意見，指倘涉及重大公眾利益，司法覆核案件並不構成公開討論個案的阻礙。

相關新聞：三物業僭建 屋署未檢控

林續指，希望律政司重新就UGL案尋求獨立法律意見，並指立法會司法及法律事務委員會1月28日舉行例會，除邀請鄭若驊外，廉署代表及刑事檢控專員亦應一同現身說法，闡釋為何在鄭僭建案上有尋求外間法律意見，反而前特首UGL案則沒有；若當局屆時沒適切回應，民主派將向鄭提不信任動議，民主黨亦繼續考慮在三個月有效期內提司法覆核。正提出司法覆核的「長洲覆核王」郭卓堅則表明，不會撤回申請，批評當局只是「賴」，指鄭在法庭亦須就決定回應及披露理據。

上一則
上一則
今日提醒你：麥麥走飲管

下一則
下一則
「放生689令香港沉淪」

「放生689令香港沉淪」
三物業僭建 屋署未檢控
逾百警戒備 神秘人天台拍攝